
\medskip

%\emph{Pour chacune des quatre questions suivantes, plusieurs propositions de réponse sont faites. Une seule des propositions est exacte. Aucune justification n'est attendue. Une bonne réponse rapporte $1$ point. Une mauvaise réponse ou une absence de réponse rapporte $0$ point. Reporter sur votre copie le numéro de la question et donner la bonne réponse.}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %L'arbre ci-dessous est un arbre de probabilité.

%\begin{center}
%\psset{nrot=:U}
%\pstree[treemode=R]{\Tdot}
%{\Tdot~[tnpos=r]{}\naput{$\frac{1}{9}$}
%\Tdot~[tnpos=r]{}\nbput{\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(-0.25,0)(0.25,0.25)\pscurve*(-0.25,0.25)(-0.15,0.45)(0,0.5)(0.25,0.5)(0.25,0.25)(0.1,0.05)(0,0.1)(-0.15,0.15)(-0.25,0.25)\end{pspicture}}
% \Tdot~[tnpos=r]{}\nbput{$\frac{1}{3}$}
% } 
% \end{center}

%La probabilité manquante sous la tache est: 

%\medskip
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}} 
%\textbf{a.~~} $\dfrac{7}{9}$ &\textbf{b.~~} $\dfrac{5}{12}$ &\textbf{c.~~} $\dfrac{5}{9}$
%\end{tabularx}
%\medskip
La somme des probabilités est égale à 1  : la probabilité manquante est donc 

$1 - \left(\dfrac{1}{9} + \dfrac{1}{3} \right) = 1 - \left(\dfrac{1}{9} + \dfrac{3}{9} \right) = 1 - \dfrac{4}{9} = \dfrac{5}{9}$. Réponse \textbf{c.} 
\item %Dans une salle, il y a des tables à 3 pieds et à 4 pieds. Léa compte avec les yeux bandés 169 pieds. Son frère lui indique qu'il y a 34 tables à 4 pieds. Sans enlever son bandeau, elle parvient à donner le nombre de tables à 3 pieds qui est de :
 
%\medskip
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}} 
%\textbf{a.~~} 135&\textbf{b.~~} 11&\textbf{c.~~} 166 
%\end{tabularx}
S'il y a $t$ tables à trois pieds et $34$ tables à quatre pieds, on a :

$3t + 4 \times 34 = 169$ soit $3t + 136 = 169$ ou encore $3t = 33$ et enfin $t = 11$. Réponse \textbf{b.} 
\medskip
\item %90\,\% du volume d'un iceberg est situé sous la surface de l'eau.
 
%La hauteur totale d'un iceberg dont la partie visible est 35~m est d'environ: 

%\medskip
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}}
%\textbf{a.~~}  350 m&\textbf{b.~~} \np{3500} m&\textbf{c.~~} 31,5 m
%\end{tabularx}
La partie visible représente 10\,\%, soit 35~m, donc l'iceberg mesure 350~m. Réponse \textbf{a.}
\medskip
\item %\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(3.1,2.3)
%\psline(1.2,0.6)(0,0.6)(0,2.1)(1.2,2.1)
%\psline(2.4,2.1)(3.1,2.1)(3.1,0.6)(2.4,0.6)
%\psarc(1.8,2.1){0.6}{-180}{0}
%\psarc(1.8,0.6){0.6}{-180}{0}
%\end{pspicture} a le même périmètre que: 

%\medskip
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}} 
%\textbf{a.~~}  &\textbf{b.~~}  &\textbf{c.~~}\\
%\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(3.2,2.5) 
%\psframe(0,0)(3.1,2.1)\end{pspicture}&
%\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(3.1,2.3)\psline(1.2,0.6)(0,0.6)(0,2.1)(1.2,2.1)
%\psline(2.4,2.1)(3.1,2.1)(3.1,0.6)(2.4,0.6)
%\psarc(1.8,2.1){0.6}{0}{180}
%\psarc(1.8,0.6){0.6}{180}{0}
%\end{pspicture}&\psset{unit=0.6cm}\begin{pspicture}(3.1,2.3)
%\psline(1.2,0.6)(0,0.6)(0,2.1)(3.1,2.1)(3.1,0.6)(2.4,0.6)
%\psarc(1.8,0.6){0.6}{180}{0}
%\end{pspicture} 
%\end{tabularx}
Réponse \textbf{b.}
\medskip

\end{enumerate}

\bigskip

